人言籍籍，禁之則吉

人言籍籍，禁之則吉

六月六日，香港長官鄭月娥出席城市土地學會亞太區會議，致辭說：「我希望海外朋友不要輕信片面的評論，如『香港高度自治被侵蝕』、『一國兩制不能堅持』等，宜多了解香港情況，多參考其他意見。」鄭月娥不如師法大陸，把所有「片面評論」都禁了吧。

而要禁的還有「片面民意」。據香港電臺《鏗鏘集》去年六月杪發表的民意調查報告，香港市民只有百分之二十二點六認為一國兩制得以實現，比二零零一年第一次調查的百分之六十六點八，遽減將近三分之二。而據中共愛將湯家驊轄下民主思路今年二月發表的調查結果，港人對一國兩制信心只有十分之四點八。

鄭月娥要不要下令香港小民「多了解香港情況」等等。

其實評論能否取信於人，只須看有無實事為據。一九九七年以來，中共背棄一國兩制原則的舉措，罄竹難書，論犖犖大者，有推翻香港終審法院判決、左右香港立法會及行政長官選舉、否決香港普選、越境綁架港人、廢除三權分立、實行一地兩檢等等。最近，法庭重判二零一六年旺角民變案三名被告多年監禁，更令國際矚目，那裏還須「片面評論」摧毀「海外朋友」對一國兩制的信心。

今天，香港有如神話裏的比干。《封神演義》第二十七回載：忠臣比干給紂王摘去玲瓏七竅之心，出朝上馬，路上見一婦人賣無心菜，因問：「人若無心，如何？」婦人說：「人若無心，即死。」比干大叫一聲，墮馬歸天。香港現在給摘去「高度自治」之心，害港者是紂王還是直言的菜販？

鄭月娥的答案當然是直言者。所以，旺角民變案宣判之後，她說：「有人妄言法庭作政治審判，是損害香港的法治精神。」香港法治原來不是壞在政府手上，而是毀於直言者口中。難怪湯家驊也怒斥直言的前港督彭定康：「用政治眼光看香港法庭的判決，是侮辱司法體系，是侮辱法官……」那麼，把直言者都問誹謗罪、尋釁滋事罪、蔑視法庭罪等等，香港法治以至一國兩制，一定就可保完好無缺。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
馮志堅退休創業 (左丁山)

下一則
下一則
兩則自殺新聞 (李碧華)